新聞處長換人 疑林鄭不滿其宣傳修例工作

新聞處長換人 官場稱關鍵還看特首心態

【明報文章】在修例風波中，建制派不時批評政府宣傳政策及文宣等工作不足，甚至質疑政府新聞處難辭其咎，政府昨日發稿公布高層官員調動，宣布特首身邊兩名公務員高官都有調動，包括新聞處長朱曼鈴將調任郵政署長，由教育局副秘書長鄭偉源接替新聞處長一職；而特首辦常任秘書長一職，將由香港駐歐洲聯盟特派代表林雪麗接替，但新聞稿未有交代現任特首辦常秘丁葉燕薇的去向。不少官場耳語都指出，朱曼鈴任新聞處長也許有不稱職，但修例風波一役更重要的是政治問題和特首心態，單是公務員調動不可能挽救現時政府的困局。

政務官通常3年一調職，可是林鄭月娥任特首後，兩任新聞處長的任期都短，朱曼鈴去年2月才任新聞處長，至今僅約一年半；上一任的黃智祖亦僅履職約1年7個月。官場傳聞指出，林鄭一直不滿新聞處的工作，其中在修例風波中，政府及建制陣營人士檢討修例失敗的原因之一，便是未有向外界做好解說工作，除保安局及律政司外，新聞處可謂首當其衝。不少政界中人認為朱曼鈴有一定責任，特別提及修例工作在5月如火如荼之際，她竟於5月中起放大假逾20日，至6月11日（即原定修例二讀的前一天）才復工。

官場對於朱曼鈴是否被「問責」而要調職，反應不一。有消息稱，早於修例風波前，已有傳言朱曼鈴會被調職，相信林鄭不滿其工作，未必與修例風波有直接關係。

有政務官認為，新聞處長理應要掌握社會民情輿論風向，雖然未必可以影響特首決定，但作為特首辦內的重要崗位，朱曼鈴的確並不稱職，如她與傳媒關係一般，亦沒理由在重要時刻放大假等。過去特首根本無正視公關、心戰室的重要，「否則一開始都不會找丁太（丁葉燕薇）和朱曼鈴做這兩個崗位，林鄭認為誰人出任也無所謂」。該政務官評估，今次高官調動涉及兩個特首身邊的官員，相信是特首有所反省，明白需要有人協助。

多於一名政府官員指出，林鄭過往所做決策，都只有數名「近身」知道，新聞處往往到最後階段才知悉，在決策過程中，公關工作根本無從入手，而事實上修例風波中，亦是特首本身和政治問題較大，根本並非文宣可以處理。有官場中人稱，從公關角度而言，林鄭愛將如商經局長邱騰華、政制局長聶德權、創新辦總監馮程淑儀，都曾先後擔任新聞處長，然而最終修例工作也弄得焦頭爛額，相信更重要的是林鄭的心態問題，而非沒有公關手段。

即將接任新聞處長的鄭偉源，在林鄭任發展局長時曾擔任其舊部，有官場中人評價他為人喜歡交際，相信是合適人選；但亦有政府中人不看好換人能改善政府對傳媒公關的手腕，認為最重要是官員夠膽向林鄭進諫，而非只是接任務去執行，直言鄭偉源是否有公關手段、熟悉新聞運作成疑，加上他今次是升職署任D6級官員，質疑他是否有勇氣直接向特首痛陳利害地進諫。

民主黨尹兆堅認為，更換新聞處長等高層官員，如同將執行官員當成代罪羔羊，將政治重大決策責任歸咎於文宣、新聞聯繫不佳，但只是林太自我感覺良好。他稱林太一貫作風是凡事過問插手，「若主子什麼意見都不聆聽，更能幹的新聞處官員、公關都不能發揮功能，不能代你改變決策」。至於今次更換的並非問責官員，尹兆堅解讀因現時局勢，任何人下台都是強烈的政治讓步姿態，相信北京、香港政府的主事人都不願擺出此姿態。

丁葉燕薇&林奠

on9，仲以為係宣傳同解說不足

一舊屎就算點包裝都唔會變成黑森林蛋糕架啦

臭閪孖寶

賴啦你

林鄭一句「全部都係廢話」
律師又唔理解 法官又唔理解
乜文宣都冇用啦

有撚用咩

完全係心入面嗰句

當香港人傻

被換走個位好有曾蔭權風格
５月準備爆大鑊時放大假

屌 好恐怖 左邊好似當林奠係偶像
然後抄足佢所有嘢嗰種FREAK

Sale屎既職責
就係明知係屎都要sale出去

邊個做有乜所謂, 咪又係廢官

PRO

佢憑咩問責人

妺仔樣

真理部換人

個問題係淋病佢自己囉

自己出事 炒身邊人 話人地唔提佢/累鳩佢
臭閪女上司典型案例

屌你左邊成個ENGLISH咁樣